\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[backend=bibtex8]{biblatex}
\usepackage[letterpaper, portrait, margin=1in]{geometry}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs,chemformula}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{minted}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
}
 
\urlstyle{same}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{escudo}
\end{figure}

\vspace{2cm} {\LARGE UNIVERSIDAD DE COSTA RICA }

Sede Rodrigo Facio 

Escuela de Ingeniería Eléctrica

IE-0117 Programación Bajo Plataformas Abiertas

\vspace{2.3cm} {\LARGE PROYECTO DE INVESTIGACIÓN}

\vspace{1.5cm}{\LARGE Carro a control remoto }%título, placeholder

\vspace{2.3cm} %nombres \\

Gabriel Jiménez Amador B73895

Diego Matamoros Arnáez B74566

Luis Guillermo Ramírez Rodríguez B76222

Victor Manuel Yeom Song B78494


\vspace{2.3cm} I Ciclo 2018
\end{center}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\pagebreak

\section{Introducción}

\subsection{Contexto y justificación}

Existen ya muchos proyectos en este ámbito; vehículos de todo tipo, controlados de muchas formas y con muchos dispositivos añadidos. Sin embargo, cada proyecto tiene su falla y ninguno calza completamente con nuestros objetivos. Si se utiliza Python, se controlaba desde la computadora y es necesario conocer de programación para utilizarlo. Los que utilizan aplicaciones de fácil acceso al público en general, no están programadas en Python o no hacen uso del acelerómetro. Además podemos ver que del hardware libre es bastante sencillo conseguir información útil para poder construir el vehículo, mientras que en la parte de transmisión de señales se encuentran diferentes problemas tales como que Arduino no puede enviar señal de video, que las señales por WiFi llegan un poco atrasadas o que cuando se pierde la conexión con el vehículo, este sigue andando hasta chocar con un obstáculo.
Todo esto nos lleva a ver que pese a ser un proyecto que se ha realizado en múltiples ocasiones, podemos darle un énfasis para crear algo diferente y que sirva de una mejor forma. Esto sería mediante una aplicación de fácil acceso que haga uso del giroscopio del dispositivo móvil, programada en Python y con una transmisión de señales que pueda satisfacer las necesidades de quien lo utilice. Ya  que a parte de la calidad del vehículo, es necesario ampliar el público al que se quiere llegar, de forma que cualquier persona pueda acceder a la experiencia de manejar el vehículo, aún con poco conocimiento de la tecnología empleada.

\subsection{Alcances}

Este proyecto tiene como fin la creación de un carro controlado con un Arduino por medio de un celular de forma inalámbrica a través de una aplicación de celular. Este carro será capaz de moverse hacia delante, atrás, derecha e izquierda utilizando el acelerómetro del celular. Este carro también tendrá una cámara conectada a un Raspberry Pi que transmitirá video a la aplicación de forma inalámbrica.

\subsection{Limitaciones}
No se logró adaptar una aplicación en el celular para controlar el carro debido a imprevistos con la implementación de aplicaciones en versiones de Android distintas, además de problemas que surgieron en la compilación de un programa en Python para Android. El tiempo de investigación y experimentación fue afectado por limitaciones físicas que no se tomaron en cuenta con el primer modelo creado, por ejemplo los efectos del peso del chasis y la fricción en el movimiento. Añadido a lo anterior, surgieron complicaciones con el Raspberry Pi debido a una actualización que generó problemas con la interfaz gráfica y eliminó varios archivos.

\subsection{Objetivo general}
Aprender sobre el uso de la programación en la transmisión de señales con un dispositivo de control remoto.

\subsection{Objetivos específicos}
\begin{enumerate}
\item Investigar sobre el lenguaje de programación Python y el hardware libre ``Arduino'' y el Raspberry Pi como herramientas para el diseño de proyectos.
\begin{enumerate}
\item actividad: Buscar en diferentes fuentes de internet sobre cómo utilizar el lenguaje de programación Python y sobre cómo implementarlo para poder programar un Arduino y un Raspberry Pi. 
\begin{enumerate}
\item entregable: Resumen de lo aprendido de las diferentes fuentes utilizadas. 
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\item Investigar sobre la transmisión de señales y su uso en la programación de dispositivos controlados a distancia.
\begin{enumerate}
\item actividad: Buscar en diferentes fuentes bibliográficas sobre la transmisión de señales, los tipos y cómo implementarla para controlar un carro a distancia de forma inalámbrica. 
\begin{enumerate}
\item entregable: Resumen de lo aprendido de las diferentes fuentes utilizadas.
\end{enumerate}

\item actividad: Buscar sobre la transmisión de video de forma inalámbrica y cómo implementarlo en una aplicación de celular.
\begin{enumerate}
\item entregable: Presentar un resumen de lo aprendido de las diferentes fuentes utilizadas.
\end{enumerate}
\end{enumerate}


\item Diseñar la parte física del carro utilizando un Arduino, un Raspberry Pi, una cámara y otros componentes.
\begin{enumerate}
\item actividad: Conseguir los materiales necesarios para el carro y sus demás componentes (Arduino, Raspberry Pi, cámara, motores, cables).
\begin{enumerate}
\item entregable: Presentar todas las piezas necesarias para armar el carro.
\end{enumerate}

\item actividad: Construir el carro con el Arduino y conectarlo al Raspberry Pi que será el encargado de la transmisión de video. También se le conectará una cámara.
\begin{enumerate}
\item entregable: Entregar el carro armado con todos sus componentes.
\end{enumerate}
\end{enumerate}


\item Diseñar una aplicación de celular con la que se pueda controlar el carro de manera inalámbrica.
\begin{enumerate}
\item actividad: Hacer un programa que permita la comunicación de forma inalámbrica entre el Arduino y el celular. Este se encargará de mover los motores para que el carro avance, retroceda y vaya hacia la izquierda y derecha.
\begin{enumerate}
\item entregable: Presentar el código del programa con la explicación de qué hace cada parte del código.
\end{enumerate}

\item actividad: Hacer un programa que se encargue de la transmisión de video entre el Raspberry Pi y el celular de forma inalámbrica.
\begin{enumerate}
\item entregable: Presentar el código del programa con la explicación de qué hace cada parte del código.
\end{enumerate}

\item actividad: Hacer el programa para una aplicación de celular con la cual se pueda controlar el carro usando el acelerómetro del celular. Este programa también recibirá la imagen transmitida por el Raspberry Pi.
\begin{enumerate}
\item entregable: Presentar el código de la aplicación con la explicación de qué hace cada parte del código.
\end{enumerate}
\end{enumerate}


\item Implementar el carro a conducir y el código necesario para controlarlo desde una aplicación en el celular.
\begin{enumerate}
\item actividad: Instalar la aplicación en un celular y ver que sea como se esperaba que fuera.
\begin{enumerate}
\item entregable: Mostrar la aplicación en el celular.
\end{enumerate}

\item actividad: Descargar el programa para el control del carro en el Arduino y el de transmisión de video en el Raspberry Pi.
\begin{enumerate}
\item entregable: Mostrar el carro con su programación lista y descargada.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\item Validar la funcionalidad de la aplicación y la operabilidad del carro desde la misma.
\begin{enumerate}
\item actividad: Probar que el carro funciona de manera esperada. Probar que el carro pueda avanzar en cada dirección propuesta y probar la transmisión del video.
\begin{enumerate}
\item entregable: Demostrar en una presentación que el carro logra los movimientos propuestos y mostrar la transmisión de video.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\subsection{Metodología}

La investigación empezará con una búsqueda de información sobre los diferentes temas expuestos en los objetivos. Se investigará sobre Python y la librería que se puede utilizar para la creacion de la aplicación móvil. Además del Arduino Software para la programación de un Arduino y su control de forma inalámbrica. También se investigará sobre la creación de aplicaciones y sobre la transmisión de video a través de una cámara conectada a un Raspberry Pi que también formará parte del carro.

Luego de investigar sobre lo mencionado anteriormente y sobre todos los componentes del carro, se procederá a crear un programa que permita el control del carro a través de una aplicación de celular que utilice el acelerómetro para mover el carro en cuatro direcciones, adelante, atrás, derecha e izquierda. A esta aplicación también se le pondrá la transmisión de video proveniente del Raspberry Pi, por este motivo, la aplicación también tendrá la funcionalidad de poder mover el carro utilizando controles digitales según el gusto del usuario.

Para verificar la funcionalidad del proyecto se harán diferentes pruebas, como verificar que el Arduino y el Raspberry Pi se conecten al celular de manera correcta cuando se desee. Esto se hará una gran cantidad de veces para ver cuántas veces puede fallar.

También se verificará que el movimiento del carro corresponda al esperado según como se mueva el celular, por lo que se harán varias pruebas en las diferentes direcciones para ver que esto se cumpla. El carro tiene que variar su rapidez dependiendo del ángulo en que se mueve el celular, por lo que habrá que conectar estas señales a unas de ancho de pulso modulado hacia los motores.

Para la verificación del video se harán observaciones de lo que esté frente al carro en un momento dado y de lo que se ve en la aplicación en ese mismo instante para poder ver si hay algún atraso perceptible entre el envío de la señal y su recepción, variando, en todo caso, el método de transmisión de señal.

Si no se llega al resultado esperado, se procederá a modificar cada aspecto para alcanzar los objetivos planteados del proyecto.
\pagebreak

\section{Marco Teórico}
Dado que el enfoque del presente trabajo es la confección de un dispositivo de control remoto, resulta importante conocer las distintas partes que conforman un aparato de tal naturaleza. Para empezar es necesario conocer el término ``open source'' y cómo se aplica al hardware y el software implementados en el proyecto.

\subsection{Open Source}
La Open Source Initiative (2007) indica que para que un software se identifique como \textit{open source} debe cumplir ciertos criterios de distribución. Indicados en el artículo sobre la Definición de Open Source en la página web de la organización, estos son: 
\begin{itemize}
\item Libre redistribución: La licencia no debe restringir a nadie la venta o redistribución del software como componente de una distribución agregada que contenga programas de distintas fuentes. La licencia no requiere de tarifas para dichas ventas.
\item Código fuente: El programa debe incluir su código fuente y permitir la distribución de este tanto en forma de código como en programa compilado. Aunque alguna forma del producto no sea distribuida con código fuente debe haber alguna forma bien publicitada de obtener el código fuente sin costo mayor al de reproducción, preferiblemente mediante una descarga gratuita por medio del Internet. El código debe estar en un formato mediante el cual se pueda modificar el programa. Es prohibido complicar el código de manera deliberada.
\item Trabajos derivados: La licencia debe permitir modificaciones y trabajos derivados, además de permitir que sean distribuidos bajo los mismos términos que el software original.
\item Integridad del autor del código fuente: La licencia puede restringir la distribución del código fuente únicamente en su formato modificado si la licencia permite la distribución de "archivos parche" con el código con el propósito de modificar el programa en tiempo de compilación. La licencia debe permitir explícitamente la distribución de software compilado a partir de código fuente modificado. La licencia puede exigir que los trabajos derivados lleven un nombre diferente o un número de versión respecto del software original.
\item No discriminación contra personas o grupos: La licencia no puede discriminar en contra de una persona o grupos de personas.
\item No discriminación contra áreas de trabajo: La licencia no debe restringir a nadie el uso de un programa en un área de trabajo específica.
\item Distribución de la licencia: Los derechos asociados al programa deben aplicar a todos aquellos a los que el programa sin la necesidad de ejecutar una licencia adicional para esas partes.
\item La licencia no debe ser específica para un producto: Los derechos asociados al programa no deben depender de la pertenencia del programa a alguna distribución particular de software. Si el programa se extrae de dicha distribución y es utilizado o distribuido bajo los términos de la licencia del programa, todas las partes a las que se redistribuye el programa deberían tener los mismos derechos que aquellos que se garantizan en conjunto con la distribución del software original.
\item La licencia no debe restringir otros programas: La licencia no debe imponer restricciones en otros softwares que se distribuyan junto al software licenciado.
\item La licencia debe ser neutral a la tecnología: Ninguna provisión de la licencia puede basarse en una tecnología individual o estilo de interfaz.
\end{itemize}

En general, el software de \textit{open source} se establece para que el público pueda estudiar el programa, modificarlo y compartir las modificaciones que se realicen. Si bien el hardware no tiene un ``código fuente'' como tal, el hardware de \textit{open source} sigue esta ideología, permitiendo el acceso público al diseño original del hardware. De igual manera, el hardware de \textit{open source} sigue los criterios de distribución del software listados anteriormente.

En el proyecto se utilizarán, mayoritariamente, componentes de \textit{open source}, tanto en el software como en el hardware. En específico, se utilizarán Arduino y Raspberry Pi para los componentes físicos del dispositivo y Python para la elaboración del software.

\subsection{Hardware}
\subsubsection{Arduino}
Para la comunicación con el carro se utilizará un controlador Arduino. Arduino es una plataforma electrónica de \textit{open source} basada en hardware y software de fácil acceso (Arduino.cc, s.f.). Dicha plataforma se utiliza como el controlador central del dispositivo, encargado de recibir señales de Bluetooth , Wi-Fi, y/u otras y convertirlas en señales eléctricas para la movilización de los motores y el funcionamiento de los sensores.

El Arduino recibe un voltaje de 7-12 V y opera a un voltaje de 5 V, posee un microcontrolador de 8-bits ATmega328 (UNO R3) que posee una memoria flash de 32 KB y trabaja a una frecuencia de 16 MHz. Este dispositivo tiene, además, 14 conexiones de entrada y salida (I/O), 6 de ellas que proveen salida de ancho de pulso modulado o PWM, por sus siglas en inglés.

Esta modulación convierte señales digitales a analógicas, mandando señales o pulsos con un ancho determinado lo cual define el voltaje que recibe un motor o sensor. El PWM es particularmente útil en este proyecto puesto que se puede controlar la velocidad a la cual funciona un motor, aspecto esencial en un carro a control remoto.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{pwm.jpg}
\caption{Representación de una señal de ancho de pulso modulada.}
\end{figure}
\footnotesize 
Imagen tomada de: https://www.electronics-tutorials.ws/blog/pulse-width-modulation.html
\normalsize

\subsubsection{Motor Shield}
Aunque con solo el Arduino se puede controlar la polaridad de motores, y además, la velocidad en que se quiere que giren, resulta práctico hacer uso de un módulo controlador de motores o motor shield. El que se usará tiene un circuito llamado puente en H controlado por un driver L298N el cual realiza la función de controlar hasta dos motores DC mientras mantiene todos los puertos originales del Arduino e incluye unos para conectar servomotores. Además el shield, puede manejar hasta 20 V de voltaje externo dirigido a darle poder a los motores.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.27\textwidth]{shield.png}
\caption{Motor shield a utilizar con un H-Bridge L298n driver}
\end{figure}
\footnotesize 
Imagen tomada de: https://www.diyelectronics.co.za
\normalsize

\subsubsection{Raspberry Pi}
Para el procesamiento y la codificación del video se utiliza una computadora Raspberry Pi. Según la Raspberry Pi Foundation (s.f.), el Raspberry Pi es una computadora de arquitectura ARM (como los celulares) del tamaño de una tarjeta de crédito capaz de realizar las mismas tareas que una computadora regular. Esta computadora tiene varias características del \textit{open source}. Sin embargo, su chip primario (el Broadcomm SoC) no es \textit{open hardware}. Dicho chip es el encargado de manejar varios componentes del tablero de la computadora como el CPU, la memoria, entre otros (opensource.com) y es considerado privativo, puesto que la compañía que lo manufactura (Broadcom corporation) no establece una licencia libre del producto.

Se usará este dispositivo y no el Arduino porque el microcontrolador, ATmega328, no tiene el suficiente poder para procesar la información y menos para codificarla para la posterior transmisión.

\subsubsection{Transmisión de Señales}
Para que el carro se comunique con la persona que lo controla se necesita transmitir la información inalámbricamente. Para esto, se necesitará analizar diferentes métodos de conexión como el Bluetooth, Wi-Fi o utilizando un radio transmisor análogo.
\begin{itemize}
\item \textbf{Bluetooth}\\
Bluetooth es utilizado para transmitir información por cortas distancias a una frecuencia de 2.4 GHz en el espectro de radiofrecuencia. Este es utilizado extensamente en dispositvos móviles como celulares, computadoras y parlantes. El problema con Bluetooth es su corto rango, el cual está limitado a 10 m de transmisor a receptor. Además, 2.4 GHz es una frecuencia muy utilizada no solo por Bluetooth lo que puede llegar a tener problemas de interferencia.
\item \textbf{Wi-Fi}\\
Wi-Fi es una tecnología para conexiones de red local a frecuencias de 2.4 GHz o 5.8 GHz. Esta tecnología, además, permite al receptor conectarse a la Internet con ayuda de un punto de acceso o \textit{hotspot}. Debido a esto, las conexiones Wi-Fi requieren de comprobaciones de autenticidad o \textit{handshakes} que impiden a cualquiera conectarse a la red. Si el objetivo es enviar transmisión de video en vivo por Wi-Fi esto puede obstaculizar la transmisión sin algún tipo de latencia o \textit{lag}.
\item \textbf{Radio transmisión análoga}\\
Esta tecnología es la más primitiva de las tres, pero la más simple y confiable porque solo involucra la transmisión en tiempo real sin latencia de información a cualquiera que sintonice la frecuencia. Estas pueden ser de 2.4 GHz o 5.8 GHz
cada una con un rango específico de frecuencias o canales que se pueden transmitir. Aún así presenta desventajas en este proyecto, como la necesidad de receptor apropiado de estas señales, como un adaptador como los ``FPV Recievers'' que reciben la transimisión y codifican la señal a video que el dispositivo pueda comprender.
\end{itemize}

\subsubsection{Puerto serial}
Un puerto serial es una interfaz que le permite a una computadora transmitir o recibir datos un bit a la vez. Estos puertos permiten la comunicación bidireccional entre dispositivos (o sea, que puedan enviar y recibir señales al mismo tiempo) y el control del flujo de la información (Tyson, 2001).

\subsubsection{Motores}
Para la aceleración del carro y su movimiento en general se necesita hacer uso de motores. En el caso de este proyecto en particular se va a hacer uso de motores de corriente directa, ya que el Arduino trabaja con este tipo de corriente. Hay que considerar la existencia de tres tipos:
\begin{itemize}
\item Motores con escobillas o \textit{brushed}:\\
Estos motores también se les conoce por motores DC y se caracterizan por tener escobillas, generalmente de carbón, que alternan la polaridad de la bobina interna haciendo que gire gracias a la atracción y repulsión del imán o electroimán que lo rodea. Ventajas de este tipo de motor incluye un diseño simple y económico que puede servir sin un controlador a una velocidad constante. Desventajas incluyen deterioramiento de las escobillas ya que están en contacto físico y constante con el eje de rotación.
\item Motores de alto torque (gear motors):\\
Este tipo de motores emplea un motor DC de alto RPM con un sistema de engranajes que disminuye sus revoluciones por minuto pero elevan su torque. De esta manera se consigue un mejor agarre y, en este caso, el vehículo puede aguantar más peso e ir más rápido. 
\item Servomotor:\\
Este tipo de motor puede emplear un motor \textit{brushed} o \textit{brushless} pero se caracteriza por su utilización de sensores de posición y movimiento para realizar movimientos precisos con ayuda de un controlador, como el Arduino. Este motor, además, es relativamente económico cuando contiene un motor \textit{brushed}.  El servomotor puede ser empleado para el movimiento de las ruedas delanteras del carro  para que este logre girar o un movimiento preciso del carro en su totalidad, por ejemplo.

Para efectos del proyecto, es de interés implementar el \textit{motion control} para controlar la activación de los motores y, por extensión, el movimiento del dispositivo. Future Electronics (s.f.) define \textit{motion control} (en español control de movimiento) como una ``subdivisión de la automatización donde la velocidad o la posición de una máquina es controlada mediante el uso de un aparato, por ejemplo un servomotor eléctrico''. 

Un esquema con las partes que conforman sistema de control de movimiento es descrito por National Instruments Corporation (2016). Los describe en relación a los perfiles del movimiento, los cuales según la Delta Computer Systems Inc. (s.f.) son la velocidad, aceleración, desaceleración y el modo que se usan durante un movimiento. El esquema describe los elementos:
\begin{itemize}
\item Software de aplicación: La parte específica a la aplicación. Determina cómo "se ven" los perfiles de movimiento y cómo se desencadenan ciertos eventos e influenciarlos. También contiene las instrucciones de control ejecutadas por el controlador de movimiento.
\item Controlador de movimiento: Basándose en las instrucciones del software de aplicación, genera los perfiles de movimiento. A partir de dichos perfiles el controlador envía señales a través de un amplificador hacia el motor. 
\item Amplificador: Un aparato que toma las señales producidas por el controlador de movimiento y las convierte en otras que causan el movimiento del motor.
\item Dispositivo de retroalimentación: Generalmente un sensor de posición, este dispositivo entrega información sobre la posición al controlador y cierra el circuito de control. A partir del sensor de posición, el controlador obtiene información sobre la posición del motor y puede inferir la velocidad a la que se mueve. 
\end{itemize}

Lo anterior se resume en el siguiente diagrama:

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Diagrama-Sistema-Control-Movimiento.jpg}
\caption{Diagrama sobre los componentes de un sistema de control de movimiento}
\end{figure}

Para el desarrollo del dispositivo se busca realizar un sistema de control de movimiento que tenga un software de aplicación en el celular, el cual le envíe información sobre la posición del mismo con el acelerómetro e instrucciones de qué hacer con dicha información, de manera que el celular también actúa como un dispositivo de retroalimentación. De esta manera, el controlador de movimiento en el carro, en este caso el Arduino, puede controlar la salida analógica hacia el motor y regularla de manera que se ajuste la aceleración de manera acorde.
\end{itemize}
Ahora que se ha hablado sobre el funcionamiento del hardware, debemos proseguir a hablar sobre la manera en la que se realiza la aplicación que cumpla con las tareas que se le asignan según el esquema de control del movimiento.

\subsection{Software}
\subsubsection{Python}
Para la elaboración la aplicación de control remoto se utilizará principalmente el lenguaje de programación conocido como "Python". Según la Python Software Foundation, abreviado PSF (2018), Python es ``un lenguaje de programación interpretado e interactivo bajo el paradigma de programación orientada a objetos''. La misión de la PSF es avanzar la tecnología de \textit{open source} que se relacione con el lenguaje de programación. Por esto, la fundación ha definido que el software creado con este lenguaje es \textit{open source software}. Este lenguaje es muy versátil puesto que existen una gran variedad de bibliotecas y módulos para facilitar la programación de aplicaciones, además de que ha sido adaptado para una gran cantidad de arquitecturas de computadora.

\subsubsection{Kivy}
El Kivy \textit{framework}, es una biblioteca de Python open source para la creación de aplicaciones en distintos sistemas operativos incluyendo Android, iOS y Linux. Kivy trae varios beneficios que facilita la creación de la aplicación que controla el movimiento del carro como su compatibilidad con multi-touch y la implementación de la reproducción del video. Además es útil reconocer software que sirve con Kivy como Buildozer para empaquetar el código para Android (creación de .apk) y/o iOS.

\subsubsection{Buildozer}
Buildozer es una herramienta que automatiza la creación de paquetes de aplicaciones, definidos como grupos de dos o más programas que ejecuta la aplicación de interés. La meta de la herramienta es lograr generar un paquete para distintas plataformas (Android, iOS, Windows o Linux) a partir de un único archivo que describe las necesidades del programa (Kivy Team, s.f.).

\subsubsection{Pygame}
Pygame es una biblioteca open source, montada sobre  SDL, para crear aplicaciones multimedia con un mayor enfoque en los videojuegos (Pygame, s.f.). Por aparte, SDL es una biblioteca diseñada para proveer mayor acceso de bajo nivel a la información que provee el hardware que utiliza el usuario para interactuar con la computadora, como lo son el mouse y el teclado (SDL, s.f.). 

Por el enfoque al que se dedica Pygame, esta biblioteca resulta muy útil para aspectos de procesamiento e interpretación de video.

\subsubsection{pySerial}
Este módulo permite el acceso al puerto serial, de modo que se puede modificar la configuración del mismo por medio del programa. Esto facilita la comunicación de la aplicación con el Arduino para controlar el movimiento y dirigirlo, dándole mayor control al usuario sobre qué información es transmitida entre la computadora y el dispositivo conectado al puerto (pySerial, 2015).

\subsubsection{Plyer}
Plyer es una Interfaz de Programación de Aplicaciones (API por sus siglas en inglés) independiente de plataformas que permite el acceso a la información proveída por diferentes fuentes, en general sensores de algún dispositivo (PyPI, s.f.). Se utilizará este API por medio de un módulo de Python para acceder a la información de la posición de un dispositivo por medio de su acelerómetro.

\subsubsection{sys}
Este módulo permite el acceso a variables usadas o mantenidas por el intérprete de Python, así como funciones que interactúan de manera más directa con el mismo (Python Software Foundation, 2018). Esto permite tener un mayor control sobre lo que se realiza a la hora de ejecutar una aplicación, por ejemplo la apertura y cierre de la misma.


\subsubsection{io}
Este módulo provee una manera de manejar la entrada y salida de datos de varios tipos, de los cuales destaca el ``streaming'' de datos (Python Standard Foundation, 2018), el cual es definido por Beal (s.f.) como ``una técnica de transferencia de datos que permite su procesamiento como un ``arroyo'' regular y continuo. Entre los datos que puede manejar en la transferencia están los de formato RGB, el cual se define como una tecnología que genera imágenes a partir de la combinación de los colores rojo, verde y azul (Vukovic, 2012). Esto resulta útil para el presente proyecto puesto que un video en realidad son muchas imágenes que se procesan en sucesión, por lo que generar un stream de imágenes RGB puede ser utilizado para la transmisión de video.

\subsubsection{picamera}
Para poder transmitir el video  del carro, Raspberry Pi ofrece una cámara llamada raspicam. El módulo para Python llamado picamera es la alternativa para poder utilizarla en aplicaciones y otros programas de Python. Con este módulo, basándose en lo dicho por la documentación oficial, se puede tomar fotografías, grabar, tomar fotografías cada cierto tiempo, entre otras. Para motivos del proyecto actual, en el que se busca una transmisión en vivo por medio de internet, brinda la opción llamada ``Recording to a  network", en la que se envían continuamente ``video frames" por medio  de socket a un dispositivo conectado a la red.

\subsubsection{threading}
Este módulo provee interfaces de alto nivel para trabajar con \textit{threads}, los cuales se definen como procesos o tareas de ``peso ligero'' (Python Software Foundation, 2018). Por esto el módulo es montado sobre otro que provee funciones más primitivas y de bajo nivel para el manejo de threads llamado \textit{thread}.

\subsubsection{Sockets}
Para realizar la conexión entre el raspberry pi y la aplicación se utilizarán \textit{sockets}, los cuales actúan como \textit{endpoints} (definidos como una combinación de una dirección IP y un número de puerto) de un enlace de comunicación bidireccional entre dos programas que corren en la misma red (Oracle, s.f.). De esta manera, un socket es asociado a un número de puerto específico de manera que se pueda identificar individualmente por un Protocolo de Control de Transmisión (abreviado TCP por sus siglas en inglés) y se establece una conexión cliente-servidor. 

Los sockets en el lenguaje de programación de Python se utilizan mediante el módulo llamado \textit{socket}, el cual da acceso al API BSD Socket (Python Software Foundation, 2018). Este API es un conjunto de llamadas a funciones estándar que se pueden utilizar en una aplicación, permitiendo la conexión de esta al internet (KEIL, 2015). 

\newpage
Una arquitectura de cliente-servidor es necesaria para sockets BSD, por lo que se utiliza el TCP. La comunicación de sockets BSD por medio del TCP se muestra en el siguiente diagrama:

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.44\textwidth]{Diagrama-BSD-TCP.png}
\caption{Diagrama de flujo en un sistema de comunicación de sockets BSD utilizando TCP}
\end{figure}

\subsubsection{Arduino Software (IDE)}
Este entorno de desarrollo integrado, o IDE por sus siglas en inglés que utiliza C/C++ como código fuente para programar la tarjeta Arduino fácilmente. Con este software \textit{open source } se puede realizar el control de los sensores y motores por parte del microcontrolador.
\pagebreak


\section{Estado del Arte}
En el año 2013, se puede ver un trabajo realizado en la Universidad Politécnica de Cataluña (Margareto, 2013) . Este consiste en dos vehículos controlados desde una aplicación en Android. El primero simplemente usando el bluetooth y el segundo se utiliza otro celular para que este transmita video al otro dispositivo movil. El segundo para enviar señales de un celular a otro se utilizó Wi-Fi como herramienta. Fue un trabajo de graduación en el que el vehículo utiliza un sistema de Arduino. La aplicación es realizada por medio de ``appinventor'', que es una página web creada por el MIT. Cabe destacar que este trabajo es realizado por estudiantes que se centran más en Hardware que en el Software. Pese a que este trabajo muestra un desarrollo en Arduino y en Driver de Potencia muy buenos, terminan el documento especificando ciertos puntos que no lograron y dando las pautas a seguir para futuras investigaciones. Se menciona que no se le dio uso al GPS, acelerómetro, entre otros. Especifican también que el video poseía cierto atraso y eso afectaba la conducción por medio de la pantalla, así como que cuando perdía conexión Android-Arduino, el carro seguí marcha adelante hasta pegar con un objeto.

Un proyecto de gran utilidad para poder cumplir los objetivos del trabajo corresponde a un carro controlado con arduino pero controlado desde un dispositivo móvil con el giroscopio de este (Tolik, 2013). Es muy similar al primer proyecto, ya que se utiliza el mismo open hardware, sin embargo aquí se mandan las señales por Bluetooth hacia el celular o tablet, y este controla el vehículo mediante el uso del giroscopio. Esto último es lo que hace que sea posible basarnos en la teoría utilizada en este proyecto. Son muchos los carros controlados desde un celular, sin embargo muy pocos hacen uso del giroscopio de este. Sin embargo el software usado para el manejo de este, está programado en lenguaje java, y este no será el usado en el actual proyecto.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{tolik.jpg}
\caption{\label{fig:pic1}Carro realizado por Tolik}
\end{figure}

En un proyecto, publicado en la página \textit{projects.raspberry.org}, se encuentran las instrucciones para poder crear un carro controlado a distancia, mediante el dispositivo Raspberry en conjunto con el CamJam Kit 3. Este se controla mediante el programa Python. De este proyecto es de mucha utilidad el hecho de que el código para controlar el vehículo esté programado en Python. Este es el lenguaje a usarse para la aplicación de nuestro proyecto. Cabe destacar que aquí se controla de una forma muy diferente, pues la persona tiene que saber lo básico de programación para poder escribir el código que hace mover el carro. No es una aplicación o algo "sencillo" de utilizar. Esto se podría llegar a mejorar de forma que cualquier persona, sin tener necesariamente conocimiento de algún lenguaje de programación, pueda controlar el vehículo.
\clearpage

Uno de los proyectos encontrados en la página $http://www.instructables.com/id$ un usuario llamado Liquid Crystal Display sube en la página un proyecto de un carro que puede transmitir señales de video hacia un dispositivo movil que lo controla. En este podemos ver que tiene de componentes tanto Arduino como Raspberry Pi. Esto debido a que utiliza arduino para el movimiento del vehículo y Raspberry para la transmisión de señales. En este proyecto de utiliza la cámara oficial de Raspberry, que transmite señales mediante Wi-Fi. Es precisamente esta forma de trabajar de ambos dispositivos la que nos va a nutrir para realizar nuestro proyecto. De todos los proyectos que se buscaron, este es el que tiene una buena teoría y ayuda en la parte de transmisión de imágenes utilizando la cámara del Raspberry Pi.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{instructables.jpg}
\caption{Carro realizado por Liquid Crystal Display}
\end{figure}



\section{Cronograma}
\begin{itemize}
\item Semana 1:
\begin{itemize}
\item Terminar la investigación teórica (correcciones dadas en el escrito)
\item Decidir el modelo a utilizar (Diseño y piezas necesarias).
\item Terminar investigación teórica (correcciones dadas en el escrito).
\item Pedir las piezas necesarias.
\end{itemize}
\item Semana 2:
\begin{itemize}
\item Verificar la funcionalidad de las piezas.
\item Iniciar el desarrollo de la aplicación (algoritmos para el movimiento del carro).
\end {itemize}
\item Semana 3:
\begin{itemize}
\item Finalizar el diseño de los algoritmos de movimiento.
\item Iniciar la implementación de la aplicación en el celular (operabilidad desde el celular, señalización del acelerómetro).
\end{itemize}
\item Semana 4:
\begin{itemize}
\item Seguir el desarrollo de la aplicación en el celular (verificar operabilidad, control con el acelerómetro y errores que surjan en caso de ser necesario).
\item Iniciar el desarrollo del sistema de comunicación inalámbrico entre el celular y el dispositivo (control remoto, transmisión de video).
\end{itemize}
\newpage
\item Semana 5:
\begin{itemize}
\item Finalizar el sistema de comunicación inalámbrico entre el celular y el carro.
\item Implementar las funcionalidades programadas de movimiento y transmisión en la aplicación.
\end{itemize}
\item Semana 6:
\begin{itemize}
\item Realizar pruebas para verificar el funcionamiento del proyecto. 
\item Iniciar la corrección de errores no previstos.
\end{itemize}
\item Semana 7:
\begin{itemize}
\item Realizar más pruebas para verificar el funcionamiento del proyecto. 
\item Seguir con la corrección de errores no previstos.
\end{itemize}
\item Semana 8:
\begin{itemize}
\item Correcciones finales. 
\item Análisis de resultados.
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Gantt.png}
\caption{Diagrama de Gantt a seguir en la realización del proyecto}
\end{figure}
\newpage

\section{Experimento y análisis de resultados}

\subsection{Construcción del carro}
El diseño inicial del carro a control remoto consistía en utilizar un Arduino Uno con un módulo controlador de motores (motor shield), como lo visto en el proyecto llevado a cabo por Tolik y Liquid Crystal Display. El shield estará conectado a un motor DC de 9 V para ir hacia adelante y hacia atrás y conectado a dos servo motores que controlarían la dirección, como se observa en la Figura \ref{fig:prototype}.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{minipage}{.5\textwidth}%
  \centering
  \includegraphics[width=.4\linewidth]{prototype}
  \captionof{figure}{Servos y motor DC del diseño inicial}
  \label{fig:prototype}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.4\linewidth]{prototype1}
  \captionof{figure}{Diseño inicial}
  \label{fig:prototype1}
\end{minipage}
\end{figure}


Este diseño resultó práctico en que al utilizar Legos era fácil de modificar la estructura del carro, pero el único motor DC que poseía, aunque grande, no tenía un sistema de engranaje elaborado que produjera suficiente agarre o torque para que el carro avanzara. Las opciones que quedaban era comprar un motor de engranajes (gear motor) o un kit que venía con cuatro motores de engranaje de alto torque. El kit, además, incluía un chasis de acrílico, tuercas y tornillos de bronce, llantas de plástico y tacómetros análogos. Se decició comprar el kit porque su facilidad de uso, y su precio que rondaba unos \$20.


\begin{figure}[h]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.7\linewidth]{new}
  \caption{Motores y chasis.}
  \label{fig:new}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.3\linewidth]{new1}
  \caption{Ruedas, tuercas y tornillos. }
  \label{fig:new1}
\end{subfigure}
\caption{Kit con cuatro motores de engranaje.}
\end{figure}

\newpage
Ya armado el kit, se puede armar un modelo como el siguiente expuesto en el proyecto de Liquid Crystal Display:

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{liquidcrystal}
\caption{Modelo de conexiones de los componentes del carro.}
\label{fig:conexiones}
\end{figure}

Se puede observar que en la Figura \ref{fig:conexiones} el carro se le dará potencia mediante una fuente de poder portátil (battery pack) y una batería de 9 V. El battery pack se usará para utilizar el Raspberry Pi y la última para el Arduino y los motores. A pesar de que 9 V fue suficiente para que el carro tuviera un movimiento decente (hasta rápido) inicial, a medida de su uso prolongado se descarga y hay que reemplazarla. Debido a esto se aprecia una recomendación para un proyecto similar a esto a futuro, el cual supone el uso de baterías recargables con mayor duración (mayor mAh). 

Al final los componentes utilizados fueron:
\begin{itemize}
\item \textbf{Arduino Uno}
\item \textbf{L298N H-Bridge Motor Driver Shield}
\item \textbf{Raspberry Pi 3}
\item \textbf{Raspberry Pi Camera V1.3}
\item \textbf{Chasis con cuatro motores de alto torque (gear motors)}
\item \textbf{Batería 9 V}
\item \textbf{Cargador portátil}
\end{itemize}
Todos los anteriores pueden ser conseguidos en la página de \href{www.crcibernetica.com}{CRCibernética} o por \href{amazon.com}{Amazon}.
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.19\textwidth]{chassis.jpeg}
\caption{Carro completado.}
\label{fig:carrocompleto}
\end{figure}


\subsection{Creación de la aplicación de control en Python y Arduino}

Se necesitaba controlar el carro por medio de una aplicación que se conectara con el Raspberry Pi y que le enviara datos al Arduino. Para esto se decidió crear tres programas uno para enviarle datos al Raspberry Pi (cliente), otro para que este los recibiera y se los enviara al Arduino (servidor) y finalmente uno para que el Arduino procese la información y lo transforme en señales analógicas.

\subsubsection{Cliente}

Este programa se realizó en Python y utiliza el módulo Kivy como interfaz gráfica. Kivy se utilizó porque propicia facilidad en crear aplicaciones que se pueden exportar a dispositivos móviles con ayuda de Buildozer. Dentro de las limitaciones del proyecto está que este programa compilaba la aplicación en un .apk pero a la hora de correrlo se cae y no despliega nada. Así que se limitó a utilizar la aplicación en una laptop que poseía un acelerómetro. El código hace uso de los módulos socket, plyer y Kivy para conectarse a la red, utilizar el acelerómeto y la interfaz, respectivamente.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{app_prototype}
\caption{Primera aplicación creada, sin acceso al servidor.}
\label{fig:app_prototype}
\end{figure}

Como se muestra en la Figura \ref{fig:app_prototype} si se podía crear una aplicación móvil con Buildozer que hace uso de Kivy y del acelerómetro, pero a la hora de importar sockets y crear una conexión con el servidor, se caía. Puede ser debido al proceso de compilación de Buildozer, lo cual es complicado de entender por lo que se salía de los alcances del proyecto y se tomó como una limitación. 

De esta manera se puede observar que la aplicación posee botones para controlar la dirección en que quiere que avance y los rangos en que se encuentra el acelerómetro del dispositivo.

\begin{itemize}
\item \textbf{Botones}

Para esto se usa una funcionalidad de Kivy llamado \textit{Button}, con este se puede instanciar botones gráficos de la siguiente manera.

Este es definido como el botón de avanzar y es capaz de realizar una función mientras se encuentra presionado y otra cuando se suelta:
\begin{minted}{python}
from kivy.uix.button import Button
...
btn1 = Button(text='Avanzar',background_color=(1,1,1,.3))
        btn1.bind(on_press=callback1)
        btn1.bind(on_release=callback0)
\end{minted}

Utilizando otro módulo de Kivy llamado Clock se puede llamar a una función una sola vez dentro del loop de Kivy:

\begin{minted}{python}
from kivy.clock import Clock
...
def callback1(instance):
            Clock.unschedule(self.update)
            Clock.schedule_once(callback5) # Llama al callback una sola vez
\end{minted}

Se llama la función que le manda los comandos, en este caso un char, al servidor en el Raspberry Pi el cual será seguidamente enviado al Arduino para su procesamiento. Nótese que \textit{callback5} será llamado solo una vez mientras su botón es presionado y al liberarse llama a \textit{callback0}.  

\begin{minted}{python}

import socket
s = socket.socket(socket.AF_INET, socket.SOCK_STREAM)
s.connect(('192.168.1.2', 18000)) #direccion ip local del servidor
...
def callback5(instance):
            txt = "Avanzar"
            self.lblAcce.text = txt
            s.send("w")
...
 # Cancela enviar datos
        def callback0(instance):
            s.send(chr(0)) # Upon release manda Null
            Clock.schedule_interval(self.update, 1.0/24)
\end{minted}

\item \textbf{Acelerómetro}

Para disminuir los efectos del ruido del acelerómetro se definieron rangos de movimiento del carro dependiendo del número en los ejes X y Y que proporciona la clase \textbf{accelerometer} del módulo \textit{plyer}, tal y como se aprecian en la Figura \ref{fig:app_prototype}. Por lo que en el código se ve lo siguiente:
\begin{minted}{python}
# Función para montitorear el acelerometro
    def update(self, dt):
        try:
            if accelerometer.acceleration[0]<-2 and accelerometer.acceleration[0]>-4:
                s.send("a") # Izquierda
                ...
            if accelerometer.acceleration[1]<6 and accelerometer.acceleration[1]>4:
                s.send("w") # Adelante

\end{minted}
Se puede observar que la aceleración tiene dos componentes, uno en cada eje, con 0 siendo el eje X (izquierda y derecha) y 1 el eje Y (atrás y adelante).

Más adelante, si se continúa con el proyecto, se podrían incluir más intervalos y más pequeños para tener un mejor control del vehículo.

\end{itemize}

\subsubsection{Servidor}

Este programa se localiza en el Raspberry Pi y retransmite la información proveniente del ordenador al Arduino. Cuando el cliente manda información a través de una conexión en la red local mediante sockets, el servidor lo recibe si están conectados al mismo puerto y a la misma dirección IP interna. Se necesitaba que el servidor enviara la información al Arduino mediante una conexión serial, para esto se utilizó otro módulo de Python llamado pySerial.
\begin{minted}{python}
import serial
...
ser = serial.Serial('/dev/ttyACM0', 9600) # Puerto por default, con baud de 9600
...
a = 1
while a == 1:
    msg = conn.recv(1000) # Recibe el mensaje del cliente mediante sockets
    ser.write(bytes(msg.encode('utf-8')))

    if msg == "w":
        msg = "Adelante"
    elif msg == "a":
        msg = "Izquierda"
    ...
s.close()
\end{minted}

\subsubsection{Arduino}

Se ocupaba programar el Arduino para que recibiera datos a través de un puerto serial que se encargue de darle voltaje a los motores y polaridad. Para esto se modifica el estado ya sea HIGH o LOW de los pines digitales en que están conectados los motores. También se controla su rapidez con ayuda de señales de ancho de pulso moduladas. A continuación se presentan trozos del código con que se programó el Arduino:

\begin{minted}{c}
// Se definen los pines en que se conectaron cada motor
// Este depende del motor shield que se utilizó
// motor one
int enA = 10; // ancho de pulso (rapidez)
int in1 = 9; // polaridad
int in2 = 8;
// motor two
int enB = 11;
int in3 = 12;
int in4 = 13;
\end{minted}

Las funciones con las que se define el movimiento del carro son las siguientes:


\begin{minted}{c}
void adelante()
{
 
  digitalWrite(in1, HIGH); // La polaridad hace que el motor vaya hacia adelante
  digitalWrite(in2, LOW);
  
  analogWrite(enA, 255); // Define la rapidez en que se mueve 255, siendo el máximo

  digitalWrite(in3, HIGH); // Segundo motor también va hacia adelante
  digitalWrite(in4, LOW);
  
  analogWrite(enB, 255);
  
}
...
\end{minted}

Viendo que el chasis posee cuatro motores, se conectar los de un lado a un par de pines, y los del otro lado a otro par. De esta manera, si se quiere mover a la izquierda solo se mueven los de la derecha y viceversa. Finalmente, el manejador de eventos que se encuentra dentro del loop queda de la siguiente forma:

\begin{minted}{c}
if (Serial.available()) {
    val = Serial.read();
    
    switch(val){
    case 'w':
      adelante();
      break;
    case 's':
      atras();
      break;
      ...
\end{minted}

El código anterior recibe un char obtenido del puerto serial e implementa la función de movimiento correspondiente. Luego de subir el código al Arduino este ya estará listo para funcionar.

\subsection{Transmisión de video del Raspberry Pi al ordenador}

La documentación oficial de raspicam ofrecía la opción de enviar el video grabado y reproducirlo  mediante  VLC o Mplayer. Esto brinda el problema de que en caso de querer realizar una aplicación de celular mediante  Kivy, muchos de estos no posean este tipo de reproductores. En caso de que estos los tengan, es muy complicado poder adaptarlo a una aplicación nueva. 

Otra forma de realizarlo es mediante el envío de muchas imágenes de forma rápida. Para esto el servidor, después de aplicar el protocolo de socket y abrir pygame, toma las imagenes de formato RGB (que se guardó en el buffer previamente creado)  y se transforma a string mediante la opción image.tostring en  pygame. Se envía esta información por socket y se repite  el proceso cambiando la imagen. También estas imágenes se van presentando en la pantalla del servidor.

Por otra parte  el cliente es una aplicación de Kivy que muestra una  imagen fija cuando se oprime play, y que va recibiendo las imágenes enviadas por el  servidor en forma de string. Se guardan en una variable para después, mediante la opción de pygame image.fromstring pasarlo nuevamente a formato rgb. Ahora la imagen se cambia por esta nueva y se muestra en la pantalla. De forma que se tiene una  sucesión rápida de imágenes que conforman el video. 



\subsection{Implementación del código y validación de su operabilidad}

\subsubsection{Implementación y validación de la interfaz gráfica}

Para ver que la parte gráfica funcionara bien lo que se hizo fue correr el programa antes de incluir la parte de comunicación. El resultado obtenido fue lo apreciado en la Figura \ref{fig:igrafica}. 

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{igrafica}
\caption{Interfaz gráfica de la aplicación}
\label{fig:igrafica}
\end{figure}

Luego, para probar el acelerómetro se utilizó una aplicación de prueba que retorna los valores que mide el sensor y los imprime en pantalla. En la Figura \ref{fig:app_prototype} se puede ver esta aplicación funcionando.

\subsubsection{Implementación y validación del movimiento}

Para ver que el movimiento sirviera bien se hicieron pruebas controlando los motores desde una computadora conectada al Arduino y utilizando una aplicación que enviaba órdenes a este.

\subsubsection{Implementación y validación de la comunicación}

Para verificar que la comunicación se diera correctamente se creó una aplicación simple de servidor y una de cliente donde había conexión por medio de wifi utilizando la dirección ip del servidor a un puerto. Se enviaron strings desde el cliente que luego eran impresas en la terminal del servidor.

\subsubsection{Implementación y validación de la transmisión de video}

Este método a la hora de probarlo en dos dispositivos diferentes conectados a la misma  red por medio de ethernet, se pudo apreciar que el atraso era sumamente pequeño y la fluidez era muy buena. Sin embargo al realizarse de forma inalámbrica se nota una reducción de calidad que empeoraba cuanto más bajo fuera la velocidad del internet. Aún con las limitaciones que tenía cuando se conectaba a un internet de conexión lenta, en todos los casos se logró apreciar imágenes que venían desde el Raspberry Pi


\subsubsection{Implementación y validación de todas las partes juntas}

Para la implementación de todas las partes juntas se descargó el código del Arduino a este, los servidores del movimiento y el video al Raspberry Pi y los clientes a la laptop con acelerómetro.

Una vez que esto estuviera listo se procedió a realizar un \textbf{crontab} para que inicializara los servidores al iniciar el Raspberry. De esta manera no había necesidad de conectar este dispositivo a un mónitor si se conocia su dirección IP local. Seguidamente, se prendió todo y se corrieron los clientes, se hicieron pruebas de los botones y del acelerómetro para ver si lograban hacer que el carro se moviera. También se verificó que la cámara del Raspberry Pi estuviera transmitiendo video.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{final}
\caption{Aplicación final}
\label{fig:final}
\end{figure}

Se puede ver todo el sistema en funcionamiento en el \href{https://youtu.be/z5cPaljJ-Sk}{video} creado para mostrar esto mismo:
\begin{center}
\url{https://youtu.be/z5cPaljJ-Sk}
\end{center}
\pagebreak


\section{Conclusiones}

\subsection{Concordancia con los objetivos}

Con respecto a los dos primeros objetivos específicos se puede apreciar que solo requerían investigación. Lo obtenido como resultado de esta búsqueda se puede encontrar en el marco teórico.
Con respecto a las bibliotecas de Python utilizadas se fue dando una búsqueda de las mejores opciones a través de la realización de las diferentes partes del proyecto para poder realizar cada parte de la mejor manera posible. Las que se consideraron de mayor utilidad se colocaron en el marco teórico y se utilizaron correctamente en la programación de la aplicación y en la comunicación.
La implementación de estas bibliotecas se puede ver en las diferentes secciones de los resultados.

Para hacer la aplicación se utilizó la biblioteca Kivy ya que es fácil de implementar y cuenta con muchos widgets útiles, además de que tiene una buena documentación y es fácil aprender a utilizarla.
Se utilizó plyer para poder usar el acelerómetro de los dispositivos. Se eligió el acelerómetro por encima del giroscopio ya que muchos dispositivos, como los teléfonos celulares, tienen acelerómetro y no giroscopio.
En cuanto a la transmisión de señales se decidió que la mejor opción era el uso del wifi y su implementación también se ve en los resultados. Se eligió esta opción por su facilidad de uso con sockets y porque puede llegar a tener mayor rango de conexión que el bluetooth.

Con respecto al tercer objetivo se logró hacer un carro combinando el Arduino, que estaba conectado a los motores, con el Raspberry Pi, que tenía la cámara, y con un chásis conseguido en línea. Esto se puede ver en lo obtenido en la parte de experimentación y análisis de resultados, donde se muestra el carro completamente armado.

En los resultados también se puede apreciar que el objetivo 4 se logró de forma correcta, ya que se logró crear una aplicación utilizando Kivy para poder enviar las señales desde una computadora al Raspberry Pi utilizando el wifi.
El resultado de la transmisión de video muestra que la parte b. de este objetivo se realizó exitosamente al ver las fotos de transmisión de video en los resultados, además del video incluido.
Se puede deducir que la parte c. también se cumplió ya que en las pruebas se pudo ver que el acelerómetro fue implementado exitosamente, lo que también se muestra en las fotos de los resultados y en el video.

La actividad a. del objetivo 5 no se pudo lograr ya que primero se tuvo problemas con la creación del apk con buildozer y luego con el uso de la aplicación en el teléfono. Con diferentes pruebas se logró instalar la aplicación pero no se pudo lograr que funcionara exitosamente, y había muy poca documentación sobre la solución de estos errores.
En el caso de la actividad b. del mismo objetivo se puede ver se logró al observar los resultados donde se pueden ver los programas descargados en la computadora y el Raspberry Pi.

Viendo el sexto objetivo se puede deducir que la validación se hizo correctamente ya que en los resultados se ve la funcionalidad de los programas y se da una comunicación exitosa entre la computadora y el Raspberry Pi y entre el Raspberry Pi y el Arduino. Esto se puede apreciar en las fotos incluidas en los resultados, además del video donde se muestra la funcionalidad de todos los programas.\\


\subsection{Trabajo futuro/recomendaciones}

Como se pudo ver en los resultados, hay varias recomendaciones para el trabajo futuro en este proyecto. Se recomienda definir más intervalos de velocidad para tener más control sobre el carro y su movimiento, de esta manera se podría controlar el carro con mayor precisión. Se debe considerar el uso de servos para tener un mejor control de la cámara del Raspberry Pi, ya que a como está actualmente la cámara solo observa lo que tiene por delante. También se deben probar otras baterías de mayor voltaje y mayor duración para que los motores del carro tengan mayor rapidez máxima y mayor duración, preferiblemente que sean recargables por su mínimo impacto ambiental. Finalmente, y la más complicada, investigar sobre la compilación de Buildozer y el archivo buildozer.spec para poder solucionar los problemas de compatibilidad de las aplicaciones en los celulares. Alternativamente se podrían considerar otras maneras de realizar un archivo .apk a partir de un programa de Kivy en Python. 

\pagebreak

\section{Referencias bibliográficas}
\begin{itemize} 
\item Arduino.cc. (s.f.). \textit{What is Arduino?}. Recuperado de \url{https://www.arduino.cc/en/Guide/Introduction#}

\item Beal, V. (s.f.). \textit{streaming}. Recuperado de \url{https://www.webopedia.com/TERM/S/streaming.html}

\item Delta Computer Systems. (s.f.). \textit{Motion Profiles}. Recuperado de \url{http://www.deltamotion.com/support/webhelp/rmcwin/Controller_Features/Motion_Profiles.htm}

\item Future Electronics. (s.f.). \textit{What is Motion Control?}. Recuperado de \url{www.futureelectronics.com/en/optoelectronics/motion-controls.aspx}

\item KEIL. (2015). \textit{BSD Socket}. Recuperado de \url{http://www.keil.com/pack/doc/mw6/Network/html/using_network_sockets_bsd.html}

\item Kivy Team. (s.f.). \textit{Buildozer}. Recuperado de \url{https://github.com/kivy/buildozer/blob/master/README.rst}

\item Liquid Crystal Display (2015)\textit{Internet controlled video streaming robot with arduino and raspberry pi}. Recuperado de \url{http://www.instructables.com/id/Build-your-Internet-Controlled-Video-Streaming-Rob/}

\item Margareto, D (2013). \textit{Introducción al control y telemetría de vehículos R/C mediante dispositivos Android}. Recuperado de \url{https://upcommons.upc.edu/bitstream/handle/2099.1/20269/memoria.pdf?sequence=4&isAllowed}

\item National Instruments Corporation. (2016). \textit{Motion Control Fundamenteals}. Recuperado de \url{http://www.ni.com/white-paper/9667/en/}

\item Opensource.com. (s.f.). \textit{What is a Raspberry Pi?}. Recuperado de \url{https://opensource.com/resources/raspberry-pi}

\item Open Source Initiative. (2007). \textit{The Open Source Definition}. Recuperado de \url{https://opensource.org/docs/osd}

\item Oracle. (s.f.). \textit{What is a Socket?}. Recuperado de \url{https://docs.oracle.com/javase/tutorial/networking/sockets/definition.html}

\item Shinners, P. (s.f.). \textit{About}. Recuperado de \url{https://www.pygame.org/wiki/about}

\item PyPI. (s.f.). \textit{Plyer}. Recuperado de \url{https://pypi.org/project/plyer/}

\item pySerial. (s.f.). \textit{Overview}. Recuperado de \url{https://pypi.org/project/pyserial/}

\item Python Software Foundation. (2018). \textit{io--Core tools for working with streams}. Recuperado de \url{https://docs.python.org/2/library/io.html}

\item Python Software Foundation. (2018). \textit{socket--Low-level networking interface}. Recuperado de \url{https://docs.python.org/2/library/socket.html}

\item Python Software Foundation. (2018). \textit{subprocess--Subprocess management}. Recuperado de \url{https://docs.python.org/2/library/subprocess.html}

\item Python Software Foundation. (2018). \textit{sys--System-specific parameters and functions}. Recuperado de \url{https://docs.python.org/2/library/sys.html}

\item Python Software Foundation. (2018). \textit{threading--Higher-level threading interface}

\item Python Software Foundation. (2018). \textit{What is Python?}. Recuperado de \url{https://docs.python.org/3/faq/general.html#id3}

\item Raspberry Pi Foundation (s.f). \textit{Build a Robot Buggy}. Recuperado de \url{https://projects.raspberrypi.org/en/projects/build-a-buggy}

\item Raspberry Pi Foundation. (s.f.). \textit{What is Raspberry Pi?}. Recuperado de \url{https://www.raspberrypi.org/help/faqs/#glossarybrick}

\item SDL. (s.f.). \textit{About SDL}. Recuperado de \url{http://www.libsdl.org/}

\item Tolik (2013)\textit{Simple RC car for begginners (Android control over bluetooth)}. Recuperado de \url{http://www.instructables.com/id/Simple-RC-car-for-beginners-Android-control-over-/}

\item Tyson, J. (2001). \textit{How Serial Ports Work}. Recuperado de \url{https://computer.howstuffworks.com/serial-port.htm}

\item Vukovic, P. (2012). \textit{Correct file formats: RGB and CMYK}

\item Jones Dave (2016) \textit{Picamera Official Documentation} Recuperado de \url{https://picamera.readthedocs.io/en/release-1.13/}

\end{itemize}

\end{document}
